PROLOG

In der trügerischen Stille spiegelt sich ein milchiger Mond auf der glänzenden, gleichmäßig wogenden Meeresoberfläche. Ein Windhauch trägt die abendliche Kühle heran. In dieser Ruhe war der Befehl Tulinas eben noch deutlich zu hören. Anspannung liegt in der Luft.

Cavi, die leckere Strandkrabbe noch im Maul, beäugt Tulina. Seine Barthaare zittern, die Flossen krallen sich in den Strand. Er schluckt den Leckerbissen ruckartig hinunter.

Muss das denn sein? Vor einem Menschen...?

Seine junge Herrin zwinkert ihm kurz zu, hockt sich blitzschnell zu ihm hinunter und hebt mit ihrer schmalen, kleinen Hand seinen Kopf noch ein wenig höher. Einige der weißen Federn rieseln bei ihrer Bewegung zu Boden. Der Seehund schnüffelt an ihrem betörenden Algenduft. Während sie den Kopf schief legt,  mustert sie seine schwarzen Knopfaugen. Das Wasser perlt aus Cavis Fell und tröpfelt auf den feuchten Sand.

Er wird es sonst nicht verstehen, weißt du?

Trotzig robbt Cavi, ihr Wächter, einige Meter von Tulina weg und heult ein Mal auf.

Sofort packt Sina Marten am Arm. "Bitte bleib ruhig und greife nicht ein!"

Marten erwidert ihren Blick, schluckt nur schwer atmend und nickt.

Vor Ihnen liegt der kleine graue Seehund am noch warmen Nordseestrand. Ein weißes Licht entsteht um ihn herum, erst zaghaft, Minuten später ist es deutlich und strahlend sichtbar.

Cavi leuchtet schließlich so grell, dass Marten fluchend eine Hand über die Augen hebt und diese zusammenkneift. Er hört für einige Sekunden ein ungewöhnliches Summen in der Luft, ähnlich wie ein Stahlzaun unter Hochspannung.

Dann ist es abrupt still. Marten öffnet wieder vorsichtig die Augen und blinzelt in Cavis Richtung.

Als das Leuchten verschwunden ist, bleibt anstelle des kleinen grauen Seehunds am Strand stattdessen nur...

ein Buch.

Entgeistert starrt Marten auf das vor ihm liegende offene Buch. Der Einband besteht aus weichem, grau glänzendem  Seehundfell, von dem noch das Wasser tropft.

"Mein Tagebuch" steht tintenblau in runder Kinderschrift auf der ersten Seite. Alle Seiten bestehen aus hunderten gepressten und miteinander verwobenen weißen Federn. Er hebt es vorsichtig auf und blättert langsam darin umher. Manchmal hebt er die Augenbrauen, dann wieder lacht er begeistert auf.

„Hier ist es, Sina! Und ich wusste es, ich wusste es genau - es hat keine Buchstaben, es funktioniert anders!" Er klemmt sich das Buch unter den linken Arm, als würde es ihm gehören, und sein rechter Arm umschlingt spontan Sinas Schultern. Diese Geste zwingt die kleine Tulina nun doch zu einem Lächeln.

Sina steht unterkühlt neben ihm, unfähig, sich zu bewegen.

Plötzlich ist nicht mehr nur Martens lautstarke Freude am Strand zu hören. Er redet jetzt enthusiastisch auf Sina ein und gestikuliert. Sie mustert ihn mit zusammengekniffenen Augen, greift erst zitternd an ihr orangefarbenes Stirnband, welches ihre tiefschwarze Mähne bändigt und deutet dann hektisch und stumm auf den Horizont. Marten mustert sie irritiert und dreht sich langsam in die Richtung, in die sie zeigt.

Der Himmel verdunkelt sich und ein schrilles Kreischen aus vielen tausend Kehlen durchbricht grausam und ungezügelt den Frieden. Die Luft rauscht und summt vom drohenden Ansturm.

Besser hätten sie es nicht planen können.

Es gibt kein Entrinnen.

Und zum ersten Mal liest Marten in Sinas Augen, die voll unergründlicher Tiefe sind, einen ihm unbekannten Ausdruck:

Wahnsinnige Todesangst.

DREI

HEUTE, NORDDEUTSCHE STADT, CITY

Jana Zeitzer sitzt bereits seit einer halben Stunde auf einer roten, mit Staub verschmierten Stufe, gegenüber den Colonaden in der City. Sie starrt, mit ihrem Kakaobecher in der Hand, auf das trübe Wasser und ein paar weiße Schwäne, die fordernd auf Passanten und deren Brotreste  warten. Derart fordernd, dass Jana bereits dumpfe Flüche hört, als sich eine kleine, gebeugte Frau mit spärlichen grauen Locken klagend auf den Finger pustet.

Sie kann sich auf nichts konzentrieren und gönnt sich daher eine ausgiebige Mittagspause. In der Redaktion ist jetzt gerade nicht viel los gewesen. Der Streit mit Marten nimmt sie furchtbar mit, aber sie wird den Teufel tun, ihn anzurufen. Sie muss in Ruhe nachdenken, es bleibt nicht mehr allzu lange Zeit.

Plötzlich ein blauer Himmel. Die Wolken haben beschlossen, woanders den Tag großflächig zu vermiesen. Sonnenlicht schmettert gleißend auf die glatte Wasserfläche. Jana kneift die Augen zusammen, die Sonnenbrille hat sie wegen des Streits auf dem Küchentisch vergessen. Ihre  gerunzelte Stirn zeigt jedem sofort, was sie von Überraschungen hält, ob nun zum Wetter oder zur Welt. Gerade fühlt sie sich noch so passend platziert an diesem trüben Wasser, fast unmöglich, sich selbst noch zu fühlen, wenn sie die Schwäne beobachtet. Automatisch trinkt Jana einen Schluck.

Der Rest des Kakaos passt nicht mehr so gut zu ihr -  erstens ist er kalt geworden, zweitens macht er viel zu wach. Vielleicht sollte sie auf eine der zig anderen Sorten, die es hier gibt, umsteigen, vielleicht Schokolade Karamell von starbucks… wo Schokoladen doch Endorphine freisetzen können. Und sich anschließend wie ein schwabbeliger Gürtel symbiotisch um die Hüfte pressen.

Jana nimmt sofort von dieser Idee Abstand. Obwohl es ja auch egal wäre.

Sie glaubt allerdings, es wären heute fünf Becher dazu nötig, um auch nur ein einziges kleines, einsames Endorphin auf ihr Hirn loszulassen. Und dies würde brüllend, einsam und ungehört dort verharren. Also wozu der Aufwand und die Kosten. Abgesehen vom Würgereiz. Ihr ist sowieso oft schon schlecht in den letzten Tagen.

Fußgängerzone in der schönsten Stadt der Welt. Jana ist immer und absolut dieser Meinung, obwohl sie heute wohl nichts aufmuntern kann.

Wie sagt man seinem Mann eine wichtige Nachricht, wenn dieser nur an seinen Job und diesen verfluchten Nordseekram denkt… keine Chance, nie hat sie eine bei ihm. Monika, ihre beste Freundin, die immer die Hände in die Hüften stemmt, wenn sie mit ihr redet, hat ihr auch schon mehrfach gesagt, zwar gut gemeint, aber trotzdem zynisch, verkleide dich doch mal als Krabbe oder Seestern und er geht sicher begeistert auf die Knie vor dir. Jana, blond, blass und schmal, geht eher nicht als Krabbe durch.

Haha. Danke, Monika.

Seit ein paar Minuten entsteht vor Jana ein kleines Muster.

Auf dem Boden. Im Staub der Stufen, heute morgen von mindestens tausend fremden Füßen geprägt. Und nun abschließend von ihren. Vor und zurück. Und im Kreis herum. Sie starrt seit einer halben Stunde immer wieder darauf.

Wie passend.

Ein echtes Drecksmuster. Die Gedanken wühlen im Dreck.

Kann man nicht aus Kaffee- oder, richtiger, Kakaosatz lesen? Ihr Becher mit dem lauwarmen Zeug dreht sich in ihrer zitternden Hand fast wie von selbst, um den Inhalt zu dem netten Muster am Boden zu gießen. Das macht es irgendwie auch nicht künstlerischer.

Neben Jana guckt eine Frau mit Louboutin-Schuhen und grauem Kostüm, die auf einem ausgebreiteten Taschentuch sitzt (size zero, klar) missbilligend von oben herab. Oder sie würde es gerne, denn sie ist sicher zwanzig Zentimeter kleiner als Jana, alleine schon im Sitzen.

Janas starrer Blick in ihre Richtung scheint sie nachdrücklich dazu zu bewegen, sich wieder ihrer eigenen Tasse zuzuwenden. Als sie den Löffel nimmt und planlos rührt, hat Jana sie bereits vergessen.

Aber dich nicht.

Dich nicht... Egal, wie kalt ich mich gerade fühle.

Der Gedanke greift wie eine Faust durch die Kleiderschichten und packt zu.

Unwillkürlich fasst Jana sich an den Hals. So wie er es oft getan hat, nur zum Spaß. Weil sie doch eigentlich sowieso diejenige ist, die die Oberhand hat, wie Marten manchmal zärtlich gesagt hat.

Damals, als sie sich kennen lernten…

Deine Augen haben sich in mir fest gebrannt, sagte er. Aber auch, dass er sein „Herz nicht draußen lassen“ könne. Wenn sie beide es anfingen. Und er Angst hätte. Und er ihr daher nicht geben könne, was sie sich wünsche...

Laberkram. Er wollte sie eigentlich nicht.

Dies bleibt immer in ihr.

Und sie erinnert sich noch zu gut an ihr Gefühl.

Er ist es.

Immer gewesen. Und immer noch.

Dieser Schmerz über diesen ersten Herzsatz zu Beginn ihrer Beziehung ist so gewaltig, dass die Erinnerung daran Jana immer noch den Hals zuschnürt.

Was ich möchte… darum ging es nie.

Wichtig ist doch nur, dass da etwas passiert ist, was eins zu hunderttausend geschätzt wurde.

Wirklich nur von mir…?

Also, mal eben locker Tschüß zu sagen zu der wolkenkratzergroßen Schokoladenportion ohne Hüftspeckanteil, womit sie Marten immer noch vergleichen kann, so blöde kann man doch gar nicht sein! Männer.

Als Frau kann man eben nicht so blöde sein. Beruhigend.

Es besteht noch Hoffnung für die Menschheit.

Jana streicht sich mit der Hand über die Stirn. Kopfschmerzen ohne Ende. Und immer wieder Streits wegen seines ständigen Jobs… er will nicht mehr, sie spürt das. Jede Amöbe ist ihm wichtiger als ich.

Wenn alles passt und genau das passiert, wonach man sich Jahre gesehnt hat – und man(n) dann aus genau diesem Grund womöglich lieber weitersucht – dann ist die Angst tatsächlich größer als das Suhlen in der Wolkenkratzerschokolade.

Wahrscheinlich werde ich äußerlich zu einer warzigen Hexe, wenn ich Bindungsfähigkeit signalisiere?

Aha, hier haben wir also wieder mal ein Beziehungsgestörtes Exemplar, hört Jana sämtliche Frauenzeitschriften - aus dem off - tönen. Die Freundinnen trauen sich das ja erst zu sagen, wenn sie es selbst laut doziert. Da man selbst ja die Betroffene, beziehungsweise die Abgeschossene, ist. Da nimmt man kollektive Rücksicht. Mitleidig nickend. Man kennt das.

Oder Marten liebt sie eben nicht wirklich, sondern arrangiert sich nur.

Da ist es oft schweinemäßig schwer, einem Mann Gefühle zu entlocken, dann hat man sie irgendwann mühsam mit folternden Diäten, teuren Friseurterminen und winzigen Dessous erkämpft und es ist auch wieder nichts gewonnen.

Janas Fuß dreht keine Kreise mehr im Dreck vor ihr, sondern formt einen Halbkreis rechtsherum, dann einen Halbkreis linksherum. Sie zieht in der Mitte, unten, eine Spitze nach unten und bringt so beide Halbkreise zusammen. Oben in der Mitte macht sie das gleiche. Jetzt läuft langsam noch ein Kaffeestaubgemisch in die Mitte.

Ein Symbol für das, was alle Frauen in den Hintern tritt, denkt Jana.

Die Liebe. Also: ein Herz.

Wenn das nicht so ein todernstes Thema wäre, müsste die Journalistin Jana fast glucksen.

Bei Themen wie „Erdbeben auf Haiti“, „Flugzeugunglück mit dreihundert Toten“, „Massensterben der Lemminge“ oder „glückliche Liebe“ ist Jana nun mal nicht zum Lachen.

Besonders bei dem Thema mit der glücklichen Liebe.

Hochexplosiv für beide Partner.

Liebe hält ja auch nur so lange, wie ein Zündkabel vor sich hin zischt. Das liegt daran, dass jemand das Zündkabel anzündet -  und daran, dass leider auch jemand das Zündkabel darstellt…

Dann kommt das Übliche, einer ist tieftraurig, verzweifelt, verloren.

Und einer ist erleichtert und schaut nach vorne.

Auch ganz schön im Ungleichgewicht.

Vor allem für den abgebrannten Part.

Das Ruder rum reißen ist auch eine der Varianten. Möglicherweise. Sich anpreisen wie eine Weihnachtsgans. Zeigen, dass es sich lohnt, keine Angst vor ihr und keine  Angst vor Nähe zu haben. Kämpfen, kämpfen und nochmals kämpfen. Notfalls auch ohne Kraft, aber mit vollem Geistes- und vor allem Körpereinsatz.

„So eine Scheiße“, würde Monika sagen. Ganz genau.

Ich sollte mehr wert sein als das. Zumindest mir selber. Aber um mich allein geht es jetzt nicht mehr.

Jana weiß ganz genau, warum sie all dies durchdenkt. Sie muss eine Entscheidung treffen.

Denn in ihrem Bauch wächst ihr und Martens Baby unaufhaltsam heran – die Frucht ihrer im Moment furchtbar vereisten Liebe.

Und Marten hat keine Ahnung, dass ich schwanger bin.

Jana sieht abwesend auf das sich leicht kräuselnde Wasser. Die Schwäne schwimmen vor sich hin, satt geworden. Eine Ente schwimmt zwischen ihnen.

Sie seufzt. Monika täte jetzt gut. Jana steht auf.

Die kleine unscheinbare, braune Ente legt den Kopf schief und sieht Jana, die davon nichts bemerkt,  genau in die Augen.

EINS

HEUTE, NORDDEUTSCHE STADT

„Findest du nicht, dass es nun langsam genug ist?“

Seine Hand trommelt stakkatoartig auf die Tischplatte. Genug ist genug, seit Wochen dieser Druck, keine Zeit oder Möglichkeit der Ablenkung. Verständnis war ja schon immer ein Unwort für Jana.

Seine Worte hört sie noch. Jana steht im Flur, den grauen Ledermantel bereits lässig über dem einen Arm, ihre zerknautschte Henkeltasche über dem anderen, und ihre beleidigenden Worte an ihn hängen noch immer in der Luft.

Das Wort Stress steht ihm nicht vor Augen, nein, es prangt inzwischen in imaginären riesigen neongrünen Leuchtlettern ständig vor seinem Gesicht. Er verzieht den rechten Mundwinkel gezielt nach unten. Sie hasst es, wenn er das tut.

„Verdammt, wenn ich dir doch sage, dass es keine andere Möglichkeit gibt! Ich kann den Job nicht hinschmeißen, auch nicht delegieren, ich muss es einfach selbst tun, Jana!“

Das Geräusch einer zuschlagenden Tür hebt seine Stimmung nicht gerade. Auch nicht ihre   Handbewegung mit dem nach oben gerichteten Mittelfinger, die er aus dem Augenwinkel natürlich noch gesehen hat. Leider ist Beobachten seine Stärke. Und unter anderem sein Job.

Vielleicht ist es besser so. Er wird ins Büro fahren, seine Arbeit erledigen und irgendwann nachts wieder kommen. Sie wird im Bett liegen, nein, nicht wie angekündigt bei ihrer Mutter, sondern zu Hause.

Er starrt immer noch auf die Haustür, die sie mit einer machtvollen Bewegung zugeschlagen hat.

Sie wird sich schlafend stellen, wenn er sich müde neben sie legt. Und dann wird er ihren Hinterkopf mit den verschwitzten braunen Locken ansehen und sich fragen, wie zum Teufel es immer wieder so weit kommen kann. Nach ein paar Minuten wird er in einen unruhigen Schlaf fallen, der spätestens morgens um drei beendet sein wird. Daran sind entweder die Schlafstörungen - wegen dem Stress -  oder die schlechten Träume schuld. Vielleicht aber auch seine Herzrhythmusprobleme. Von denen erzählt er ihr sowieso absolut nichts, denn dann bekäme sie wieder diesen mitleidigen Blick, deutlich geprägt von einer Spur „Weichei“.

Er wird also nachts um drei in die Küche torkeln und sich ein paar pflanzliche Beruhigungsmittel  einwerfen, weil er Stärkeres nicht verträgt. Danach wird er in dem Irrglauben, dass diese Tabletten gewirkt hätten, noch drei weitere Stunden schlafen, eher traumlos. Und schon beginnt der neue Tag, immer wieder dasselbe.

Unaufhaltsam.

Marten seufzt. Vielleicht ist es an der Zeit, ein paar Dinge zu ändern. Er wird morgen einen Tisch in einer netten Sushi Bar bestellen und am liebsten mit ihr über einen kleinen, angenehmen Urlaub mit deutlich gesteigertem Schmusen, viel Sonne und Meer, keinerlei Ausflügen, fehlender Kontaktaufnahme mit irgendwelchen Touristen  und viel abendlichem Rotweinkonsum reden.

Vielleicht sollte er doch lieber nur über Sonne und Meer reden… wie so ein wenig Ablenkung doch gut tut!

Er steht auf und grinst dabei. Wie unterschiedlich ihre Urlaubswünsche auch sein mochten, in einem waren sie sich noch immer einig gewesen: Urlaub verbrachten sie immer gemeinsam. Und – bisher war er immer schön gewesen. Okay, bis auf die Sache mit dem einmaligen Urlaub in Österreich und dem Zwischenfall mit den Schafen, auf deren Weide sie übernachtet hatten. Sehr romantisch. Er hatte gar nicht gewusst, zu was Schafe so fähig sind, wenn sie sich bedroht fühlen. Martens Grinsen wird breiter.

Marten dachte an Janas sehr kleinen gelben Bikini und fing an, die Idee gründlicher zu betrachten.

Er bräuchte dringend Urlaub. Manchmal konnte er morgens vor Kopfschmerzen gar nicht aufstehen, tat es aber dennoch. Aber wäre es nicht die momentane ergiebige Auftragslage, oder dass er in den Augen seines Chefs unersetzlich sei, es gäbe immer einen wichtigen Grund, statt Urlaub zu planen bis zum Umfallen weiter zu arbeiten.

Er wäre schon längst an der Nordsee. Am besten gestern. Immerhin ist bereits Juni.

Er schiebt seinen Pullover am linken Arm hoch, um seine verblassende Urlaubsbräune zu testen. Ein müdes Lächeln zur weißen Haut ist die Antwort.

Marten springt plötzlich auf. Der Blick auf den Arm zeigt leider auch die Uhrzeit auf seiner Digitaluhr an: acht Uhr zweiunddreißig. Genau seit zwei Minuten müsste er im Büro sein.

Mit einem Fluch stürzt er den Rest des Kaffees hinunter, packt seine Aktentasche und wirbelt durch den Flur, um Schlüssel und ein paar weitere Dinge zu schnappen, ehe er ebenfalls nach der heute wohl obligatorischen knallenden Haustür zum Wagen rennt.

Marten stoppt nach genau elf Minuten Fahrt (normalerweise sind es fünfzehn) vor dem großen, kastenförmigen Universitätsgebäude. Die quietschenden Bremsen hätten jedem Road-Movie Ehre gemacht. Er greift hektisch nach seiner Tasche, steigt aus und wirft schwungvoll die Tür seines alten Toyotas zu. Noch schwungvoller wäre sein Auftritt, würden ihn nicht einige Kilos rund um seine Mitte etwas  verlangsamen. Er stopft sich hektisch das blassgrüne Hemd in die Jeans. Für Sport war schon mächtig lange keine Zeit mehr. Grimmig denkt er an die zwei Bananen, die wegen der Eile und dem Streit heute Morgen noch auf dem Küchentisch vereinsamen, anstatt in seiner Aktentasche versauern zu dürfen.

Muss er wohl heute wieder auf Fastfood zurückgreifen – und das ohne Reue… wie praktisch.

Schnell bewegt er sich auf das Gebäude zu, er muss in den fünften Stock, hoffentlich… natürlich, Aufzug kaputt! Der Tag ist absolut gelaufen.

Als Marten noch keuchend, doch so unauffällig wie möglich am Schild „Forschungsbereich für Marine Zoologie - FORMAZO“ entlang geht, hat er ein ungutes Gefühl. Kein Wunder, so wie der Morgen begonnen hat. Er stößt die Tür mit einem Ruck auf. Auf dem Flur sind nur wenige Kollegen zu sehen, alle scheinen mit irgendwas Wichtigem beschäftigt zu sein.

„Sag mal, Doc Marten, kennst du mich nicht mehr?“ Die amüsierte Stimme von Heimann, der seit einem Jahr in seinem ehemaligen Büro sitzt und sich allein deshalb für ebenbürtig hält, dringt von hinten zu ihm. Außerdem hasst er seinen Spitznamen, der an diese monströsen Schuhe erinnert. Obwohl der Doc ja schon korrekt ist.

Marten hält inne. „Was ist hier los? Irgendwas Wichtiges?“ Der blondwuschelige Heimann, der von keinem der Kollegen mit seinem Vornamen angesprochen wird, weil er tatsächlich Dankwart heißt, der Arme, hat ihn mit schwingendem Schritt und breit lächelnd eingeholt.

Du hast mal wieder keine Ahnung, zeigt heute sein Ich-weiß-eben-absolut-und-immer.-Bescheid-Blick.

„Vielleicht ist heute die Konferenz wegen der Nordseestrandgeschichte? Eigentlich dein Ressort??“

Der Vorwurf klingt wie bei einer genervten Hausfrau. Nur passt sein herzliches Lachen nicht dazu. Im Grunde ist er schon ganz in Ordnung.

„Okay, klar, danke. In Raum A 1198?“ Martin schnäuzt sich geräuschvoll in ein riesiges Taschentuch.

„Jaha, klar, wo denn wohl sonst…?“

Er zieht die Augenbrauen hoch, so als überlege er, einen Psychiater hinzuzuziehen. Es fehlt nicht viel, und der Junge kann sich seine hochwichtige kommende Masterarbeit sonst wohin stecken.

Dabei hat er es fachlich schon gut drauf. Phoca vitulina, der gemeine Seehund, ist sein bevorzugtes  Forschungsgebiet, und der erst 21jährige hat Marten schon manchmal mit seinem Detailwissen verblüffen können.

Menschlich verblüfft Heimann ihn dagegen aber irgendwie so gar nicht…

Ich schwöre, irgendwann trete ich ihn persönlich in seinen stolzen Hintern. Und lasse meinen Fuß gleich drin!

Ohne ein weiteres Wort dreht sich Heimann um und lässt Marten stehen. Marten überlegt kurz, ob er den eben gefassten Gedankengang laut formuliert hatte, aber das ist wohl eher nicht der Fall.

Es ist wohl besser, jetzt einfach auch weiter zu gehen, ehe die Sache peinlich wird. Tatsächlich ist er derjenige, der ein paar Worte zu dieser Strandsache sagen muss. In den letzten Monaten hatte er sich mit einem Spezialteam an den nord- und ostfriesischen Küsten aufgehalten. Nur ist ihm die Konferenz zeitlich nicht gegenwärtig gewesen, könnte man sagen. Er hatte sich auf Donnerstag eingestellt, und heute war Mittwoch.

„Heute ist übrigens Donnerstag.“

Danke, Heimann. Herzlichen Dank.

Dieser Spinner Heimann steht am Ende des Flurs und grinst über beide Backen. Die Nickelbrille wackelt auf seiner Nase, als er sich fast kugelt vor Lachen. Sogar dabei sieht er immer noch verteufelt gut aus, meinte Jana neulich, als sie Marten spontan nach der Arbeit abholen kam. Vielleicht ist er ein bisschen jung für dich? hatte Marten gezischt, doch Jana hatte nicht darauf reagiert. Sie hatte keine Lust auf Streit, und ihm war es recht gewesen. Er hatte das Thema gewechselt und ihr von den neuen Informationen erzählt, die ihn seit einigen Tagen so faszinierten.

Aber irgendwann, wie gesagt, werde ich Heimann direkt in seinen…

Ach, egal.

Orientiere dich doch mal karrieremäßig endlich nach oben, nicht nach unten, sagt Jana immer. Und zu oft. Aber er regt mich einfach tierisch auf, obwohl er wirklich Ahnung von Zoologie hat!

Marten stößt die schwere Glastür zu Raum A 1198 auf. Mal sehen, was die zu einem Vortrag aus dem Stegreif sagen. Man ist ja noch nicht total verblödet.

Er lächelt grimmig und versucht erfolglos, an seiner - leider momentan imaginären - Krawatte zu ziehen (über der Stuhllehne in der Küche, wie er sich sofort dunkel erinnert) und packt sich seine braune Aktentasche unter den Arm, als er mit festem Schritt den Raum betritt.

Das Stimmengewirr verstummt, als Marten auf das Flipchart zugeht. Er wirft seine Aktentasche auf den Tisch und holt seinen Laptop raus.

Zeit, sich ein paar Gedanken zu machen.

Sofort hat er Heimann, Jana und alles weitere Nervige vergessen.

VIER

GESTERN, NORDSEE, OSTFRIESISCHE INSEL

Langsam senkt sich ein satter rötlicher Farbton wie ein Seidentuch über den Strand. Der Sonnenuntergang ist jetzt ganz nah.

Cavi liegt wachsam vor Tulina, die ein paar Schritte zurückgegangen ist, um besser sehen zu können. Die kleinen Ausläufer der Wellen erreichen gerade ihre Fersen und spielen damit. Das Meer färbt sich lila, und Cavi dreht den Kopf, um einen kurzen Blick auf die wunderbare Farbe zu erhaschen.

Er wäre jedoch nie zu unvorsichtig, daher schnellt sein Kopf nach wenigen Sekunden wieder in Richtung der Gestalt, die langsam näher kommt.

Er beobachtet Tulina aus den Augenwinkeln, sie scheint noch abzuwarten.

Cavi würde seine Bauchmuskeln anspannen, wenn er sie denn spüren würde unter der dicken Speckschicht, die sein Körper aufweist. Alternativ stützt er die Flossen kraftvoll auf den weichen Sand und robbt etwas vorwärts.

Lach nicht, Tulina, ich habe es genau gehört…

Dass elegant etwas anders ist, weiß ich auch! Du weißt, dass ich nichts dafür kann.

Hinter ihm fließt die Sonne langsam in den riesigen Wasserkelch.

Tulina und er haben nun nur noch kurz zu warten.

Die braunen Locken Tulinas wirbeln aufgeregt um ihre Wangen. Der Wind hat sich gerade gelegt. Sie bückt sich zu Cavi und reicht ihm einen kleinen Fisch, eine leckere Sprotte, wie Cavi entzückt feststellt.

Du hast das ganz wunderbar gemacht. Ich kann mir keinen besseren Wächter vorstellen. Danke, Cavi.

Nur dass du die Gestalten viel eher erkennst als ich, denkt Cavi.

Cavi, du weißt, dass du deine Gedanken nicht vor mir verbergen kannst…?

Tulina sieht ziemlich amüsiert aus.

Und Cavi würde erröten, wenn es möglich wäre.

Die Gestalt ist bereits wenige hundert Meter entfernt. Cavi weiß, dass Tulina sie bereits erkannt haben muss, und entspannt sich.

Sie sieht die Dinge immer, wie sie wirklich sind.

Tulina erklärt es ihm geduldig:

Die Erscheinung einer Gestalt, Cavi, ist eben nur eine grobe Hülle. Oder ein praktischer Mantel, das trifft es besser. Du wirst noch sehen, wie ich etwas wahrhaft erkenne.

Der meerfeuchte Sand gluckst, als Tulina den festen Boden verlässt und einen leichten Schritt nach vorne macht. Sie zieht den zweiten Fuß schwerer und schleifend nach, bis im Sand hinter ihr ein Muster wie von einer kleinen Harke entsteht.

Cavi rollt sich seitlich auf den Rücken, damit Tulina nicht über ihn hinwegsteigen muss. Nun schaut er nach oben und kann die leuchtenden Sterne beobachten. Selten kann er sie sehen - so wie jetzt.

Er hört Tulina atmen, ein leicht rasselndes Geräusch, welches ihm wohl bekannt ist. Tulina zieht heute die Luft ein wie ein Mähdrescher, findet er.

Die vor kurzem noch blau aussehende Frau streicht sich eine Haarsträhne hinter das nun hautfarbene Ohr und schaut ihn belustigt an.

Du weißt doch, dass ich dich höre…?

Oh nein… Cavi stammelt entschuldigende Worte und nimmt sich fest vor, seine Übungen künftig häufiger zu machen.

Nie wird er dies jedoch so gut beherrschen wie sie, denkt er betrübt.

Weiter kommt er nicht in seinen Selbstvorwürfen, denn Tulina klatscht ein Mal andächtig, wie in Zeitlupe in die Hände.

Ich grüße dich, Sirie. Möge dein Weg vollkommen gewesen sein.

Wo kommt die denn so plötzlich her?

Und dann noch die traditionelle Begrüßung? Hier? Cavi staunt, erschrickt dann und blinzelt etwas, weil es vor ihm sehr hell wird. Fast gleißend in der Dunkelheit.

Ich danke dir, Tulina. Das Ziel wird Vollkommenheit sein.

Tulina lächelt, schließt kurz die Augen und nickt.

Cavi schaut von einer zur anderen. Und nun auch die traditionelle Antwort? Wer ist das? Nun schaut er genauer hin, doch das fällt ihm irgendwie schwer, weil es vor ihm so blendet...

Vor ihm steht eine groß gewachsene Frau mit breiten Schultern und langen Armen. Ihr Gesicht ist sehr ebenmäßig und schön für eine Frau, so weit Cavi dies erkennen kann.

Gerade jetzt muss er an Pho denken - sie ist der schönste weibliche Seehund, den er je gesehen hat – und Pho hat ihn sicher noch nie bemerkt.

Sirie hat schwarze, funkelnde Augen.

Pho hat  glitzernde rötliche Augen, wie eine Feuerqualle sehen die aus.

Und manchmal benimmt sie sich tatsächlich auch so. Sie schwimmt einfach vorbei, ohne ihn auch nur anzusehen, und macht eine lässige Bemerkung über den eher winzigen Fisch, den er mal wieder gefangen hat. Und meint, sogar der würde seinen Bauchumfang noch vergrößern…

Cavi grinst. Also hat sie ihn doch schon einmal bemerkt!

Die Frau, die Sirie genannt wird, trägt einen graubraunen Umhang und hat die Arme ausgebreitet, als wollte sie Tulina umarmen. Jedoch wirkt die Bewegung abwartend, nicht auffordernd. Sie trägt einen breiten grauen Haarreif mit einigen kleinen braunen Federn darauf, hinter dem glatte, glänzend schwarze Haare sichtbar werden. Ihre Füße sind ziemlich groß, und ein bisschen breit. Sie ist barfuss und hat orange lackierte Zehennägel. Cavi starrt darauf, und ihm wird etwas schwindelig.

Diese Füße sind eher nicht schön.

Dafür kassiert er sofort einen leicht vorwurfsvollen Blick von Tulina und windet sich ein wenig hin und her. Na ja. Was denn?!

Sirie beugt sich zu Cavi herunter und streichelt beruhigend seinen Bauch. Er liegt ja immer noch auf dem Rücken! Sehr peinlich, daher muss er so komisch den Kopf verdrehen, um Siries Gestalt  erkennen zu können…

Ich grüße auch dich, Cavi. Alles ist gut.

Um Sirie herum flimmert nun ein sehr helles Licht. Und Cavi hat den Eindruck, dass dieses Licht Geräusche von sich gibt.

Ja, wirklich, es summt! Cavi dreht sich endlich auf den Bauch.

Euer Diener bin ich, brummt er in einem leisen Heulton, und sieht vorsichtig nach oben.

Sirie zieht eine schön geschwungene Augenbraue hoch.

Cavi, auch heute Nacht gelten die Regeln. Es ist wichtig, dies zu beachten.

Cavi sieht demütig auf den Sand vor ihm. Vielleicht bringt es was, wenn er mal ein paar Körnchen zählt und die kleine feuchte Schnauze zumacht…er fühlt sich so… unvollkommen. Oder auch einfach dusselig. Er versucht, mit einem seiner Barthaare ein Sandkorn in eine bestimmte Richtung zu bewegen.

Damit ist er sicher eine Weile beschäftigt und kann nichts mehr falsch machen. Ob man Sandkörner stapeln kann? Er pustet vorsichtig.

Tulina tritt jetzt an Sirie heran und legt die rechte Hand auf Siries linke Brust. Sie muss den Arm nach oben strecken, da Sirie so groß ist.

Auch Tulina ist nun von dem Licht eingeschlossen. Der Ton, den Cavi hört, wird heller. Er sieht nicht  mehr zu den beiden hin. Was jetzt kommt, irritiert ihn, er hat es bereits ein Mal gesehen.

Sirie breitet immer noch die Arme aus. Sie lächelt mit geschlossenen Augen und dreht den Kopf langsam nach oben.

Tulina steht ganz still und wirkt so, als ob sie lauschen würde. Sie fasst mit ihrer linken Hand nach Siries rechtem Handgelenk und drückt mit Zeige- und Mittelfinger leicht auf die Innenseite.

Dann verharrt sie eine Minute lang, während sie die Augen geschlossen hält. Der Summton wird stärker und das Licht vibriert mit ihm.

Mit einer plötzlichen geschmeidigen Bewegung nimmt Tulina beide Hände von Sirie, öffnet die Augen und geht einen Schritt zurück. Sirie öffnet abrupt die Augen und das Licht um sie beide herum erlischt. Der Summton ist nicht mehr zu hören.

Gut, ruft Tulina freudig aus. Sehr gut, geradezu perfekt, alles ist im Takt!

Sirie atmet hörbar aus und lockert ihre Haltung. Sie setzt sich mit einer fließenden Bewegung in den Sand.

Grmpf, brummt Cavi. Nun war sein geradezu perfekt von ihm bewegtes Sandkorn dahin.

Sirie schaut aufmerksam in Tulinas leicht blasses, so junges Gesicht.

Was ist euer Begehren? Ich bin sehr gespannt, warum ihr mich gerufen habt.

Tulina setzt sich ebenfalls und streicht mit einer Hand über ein paar kleine, graue Muscheln.

Kommt erst einmal zur Ruhe nach eurer langen Reise. Ich werde euch alles berichten. Habt ihr Hunger?

Ein wenig. Unterwegs gab es natürlich eher nichts, was ich zu mir nehmen könnte…ihr wisst…

Ich verstehe. Dann wird euch vielleicht dies hier eine kleine Erfrischung sein, bevor euch später ein richtiges Mahl gereicht werden wird.

Tulina greift mit der Hand in ihren ledernen Beutel und zieht etwas heraus, dass Cavi bekannt vorkommt und salzig nach Meer duftet. Sie bietet etwas davon Sirie aus ihrer blassen Hand an, die erfreut gluckst und sofort  zugreift.

Es sind kleine, dunkelgrüne Algen, durchsetzt mit ein paar Schnecken.

Sirie kaut mit Genuss, springt dann auf und geht zum Meer, um aus der hohlen Hand etwas Wasser zu schöpfen. Sie trinkt einige Schlucke, erhebt sich und starrt auf die See hinaus.

Sirie kneift die Augen zusammen, doch sie erspäht nichts als Wellen und Schaumkronen und ein paar Möwen.

Sie sieht Tulina plötzlich wieder an.

Seid ihr hier auch sicher? Die, die euch verfolgen, sind viele…und dunkel. Sie zittert leicht.

Tulina seufzt.

Zumindest heute Nacht. Der Wächter würde es sofort spüren.

Ich schlage vor, wir sprechen jetzt über das, was nun an der Zeit ist. Um den Wächter nicht zu beunruhigen, werden wir uns der Augensprache bedienen.

Sirie nickt ernsthaft, und Tulina beginnt sofort, zu senden…

ZWEI

GESTERN, NORDSEE, OSTFRIESISCHE INSEL

Algen.

Viele, sich gegenseitig verschlingend, irgendwo im Meer, doch nah am Ufer. Dunkelgrüner Seetang vermischt sich mit kleinen Muscheln und Krebsen.

Heute Abend ist das Wasser kühl. Die Dinge im Wasser bewegen sich wie von selbst. Und steuern genau auf ihr Ziel zu.

Der Strand ist lang, breit und wird von hohen Dünen begrenzt. Niemand ist zu sehen.

Kraftvoll und rauschend rollen die Wassermassen, Schaumkronen balancierend, auf den spiegelglatten Sand. Und ziehen sich wieder ins Meer zurück, rhythmisch, greifend nach dem, was mit zum Horizont möchte.

Manchmal lassen sie auch etwas am Ufer zurück. So wie jetzt.

Ein wirres Bündel Algen sinkt müde und zögernd im Sand in sich zusammen, als das Wasser wieder in die See läuft. Eine Wellhornmuschel kullert ein wenig hin und her und bleibt dann, unsicher, in einer kleinen Pfütze zurück. Viele Schaumkronen krönen jetzt nicht mehr die stolze See, sondern nur noch die eine oder andere kleine schillernde Qualle. Deren dunkelrote Fäden ziehen sich mürrisch kräuselnd durch den hellen Matsch. Ein Einsiedlerkrebs steuert überhastet auf den nächsten Priel zu.

Der Wind streicht leicht über die Landschaft. Milde, sauerstoffreiche Luft, die so riecht, als wenn jemand mit einem eben gefangenen Fisch wedeln würde.

Kein Grund zur Eile. Der Strand ist leer. An Abenden wie diesem ist Leere befohlen und ausgeführt.

Der Wachhabende an diesem Abend ist Cavi. Und er ist der letzte, der sich nun auf den Strand schiebt… den kleinen runden Kopf voran, schwarze Augen schauen ruhig hin und her. Er ist etwas ungelenk, aber dafür kann er selbst nichts. Sein Blick sucht das zurückweichende Wasser, dann die Priele und die Dünen ab. Nichts. Der Wind trägt nur bekannte Gerüche und Geräusche zu ihm.

Cavi senkt den Kopf, dreht ihn langsam nach links und riecht vorsichtig an einem kleinen Bündel Algen. Dann pustet er leicht auf die Algen, die im Wind langsam trocknen. Er berührt sie fast mit seinem Bart, aber er ist sehr behutsam, fast sanft.

Das Rauschen der Wellen übertönt das leise Geräusch, dass Cavi jetzt von sich gibt. Er betrachtet immer noch die dunklen Algen neben ihm. Er würde die Augen zusammenkneifen, wenn er könnte, so konzentriert ist er. Bewegungslos wartet er nun ab. Das satte Dunkelgrün der Algen wirkt heller, als es eben noch war… täuscht es, oder wird der Algenhaufen größer…?

Nein, jetzt zweifelt er nicht mehr, er wächst, wie in Zeitlupe. Die Blätter werden länger und dichter, die blasenartigen Auswüchse werden größer, runder, heller in der Färbung…das Grün wechselt über braun zu einem erst dunklen, satten, dann leuchtenden Blau… während Cavi ruhig beobachtet, verändert sich seine glatte, pelzige Haut mit den dunklen vereinzelten Flecken ebenfalls.

Er beginnt zu leuchten, wie ein grünes Licht, welches noch matt und klein ist in der Reichweite. Gleich ist es soweit. Immer noch hat dieser Moment etwas ganz wunderbares für ihn. Cavi wackelt auf seinem dicken Bauch aufgeregt hin und her und schlägt ein wenig mit den kurzen Flossen. Sein Schwanz mit der größeren Flosse steht hinten etwas an seinem länglichen Körper hoch. Cavi ist zuweilen etwas ungehalten über diesen Körper, jedoch bleibt ihm nicht die Wahl.

Die Algen verändern sich weiter. Jetzt ist das Bündel fast so groß wie Cavi, der nun aufmerksam die Umgebung erspäht.

Es beginnt, sich zu verformen…die Blätter wachsen, verschlingen sich haltlos miteinander und werden fester…es bilden sich zwei verschiedene Richtungen nach vorne aus, dann zwei nach hinten, die immer schneller wachsen und eine schmale, längliche Form annehmen. In der Mitte der vorderen Auswüchse entsteht ein eher rundes Bündel, welches sich weiter verformt und verdichtet. Die Farbe Blau des Algenbündels hat zugenommen, eine intensive, ultramarinblaue, leuchtende und pulsierende Farbe. Dann ruht die Bewegung einige Minuten.

Cavi legt zaghaft eine Flosse auf das blau leuchtende Bündel, welches mal ein Algenhaufen war. Er konzentriert sich auf eine bestimmte Wahrnehmung, auf die er zu warten scheint. Minutenlang passiert absolut nichts, die Stille ist spürbar… selbst der Wind atmet flach…

Dann ist es soweit.

…Tulina?

Keine Antwort.

Cavi tappst leicht mit der linken Flosse auf das vor ihm zitternde Bündel Blau… keine Reaktion. Er stupst, dann klatscht er mit der Flosse nervös auf die gleiche Stelle.

Tulina bitte… du schaffst das!

Irrt er sich, oder wabert das blaue Bündel, welches mal aus Algen bestand, wie ein übergroßer Wackelpudding vor sich hin?

Cavis schwarze Augen werden größer, und er nimmt automatisch die linke Flosse herunter, während er ein wenig nach rechts rutscht. Dann senkt er den Blick und entschließt sich, lieber die Augen zu schließen. Dies tut er eher in sich selbst. Manches muss er sich vorstellen, damit es passiert.  Dabei wird seine Haut deutlicher grün, ein helles Maigrün, von der Schnauze bis zur Schwanzflosse.

Es summt ein wenig, und knistert, so wie bei einem kleinen Stromschlag. Als es still ist, öffnet Cavi wieder die Augen.

Vor ihm liegt ein ungefähr sechzehnjähriges junges Mädchen mit matter, dunkelblauer Haut. Cavi starrt auf ihren Rücken. Sie hat weiße und lange, wirr abstehende Haare und ein sehr ebenmäßiges Gesicht, welches auf der Seite liegt. Ihre Augen unter den grünen Wimpern sind geschlossen und zucken leicht. Zwischen den Schulterblättern sind zwei feine Linien erkennbar, wie Spalten, die sich nun langsam schließen. Ihre Hände haben sehr lange Finger. Sie ist ungewöhnlich klein, vielleicht einen Meter vierzig.

Ich habe es schon wieder verpasst…

Cavi wartet, es ist noch nicht abgeschlossen.

Sie dreht sich, zittert plötzlich und stöhnt leise. Langsam wird ihr Körper so, wie ein Mädchenkörper aussehen soll. Sie wächst langsam, bis sie einen Meter sechzig misst. Eine schöne, ebenmäßige helle rosa Hautfarbe bildet sich heraus.

Die Linien am Rücken verschwinden. Die Finger verkürzen sich, bis sie ein normales Maß haben. Ihre Haare, die nun Locken bilden, bekommen einen rötlichen Ton, der in den nächsten Sekunden dunkler wird und schließlich in einem haselnussfarbenen Ton endet. Um sie herum bildet sich kurz ein fluoreszierendes Licht, welches grünlich schimmert. So schnell, wie es gekommen war, ist es wieder verschwunden.

Sie richtet sich auf, stützt die Arme in den Sand, hustet kurz und setzt sich bequem hin, die Beine angewinkelt. Sie blickt an sich herunter, schüttelt sich und fährt sich mit den Händen kurz durch die Haare, als wolle sie überprüfen, ob alles an seinem Platz sei. Dann sieht sie Cavi an und streichelt ihm sanft über den Rücken.

Cavi, alles ist gut. Gib mir bitte meinen Beutel.

Er pustet erleichtert aus. Mit einer Flossenbewegung schiebt er einen kleinen Beutel aus dunklem Leder zu ihr. Sie greift hinein. Cavi hört ein kurzes Summen, und schon hat Tulina ein tintenblaues Kleid mit einem weißen Ledergürtel an.

Tulina! Du siehst so lustig aus, so… ich dachte schon, es wäre irgendetwas anders als sonst.

Sie lächelt ihn mit ihren grün funkelnden Augen an.

Mein Lieblingsseehund. Du denkst immer an meine Gesundheit, nicht wahr? Guter Junge…

Sie beugt sich wieder zu ihm hinüber und streichelt seinen glatten Kopf. Cavi schmiegt sich an ihre Hand, wobei sie seine Barthaare kitzeln und gibt einen kleinen wohligen Heulton von sich.

Heute ist eine wichtige Nacht, Cavi.

Tulina wendet ihr ebenmäßiges Gesicht kurz zum Himmel. Dann schaut sie versonnen auf das Meer hinaus.

Ich habe es vernommen, Tulina, du….

Sie macht eine blitzschnelle streichende Handbewegung zu ihm hin.

Sag das niemals zu mir, hier gehört es nicht hin, das weißt du!

Cavi ist sehr erschrocken, und er ist eifrig, manchmal zu sehr. Sie tätschelt nun wieder beruhigend seinen Kopf. Er genießt die Berührung unendlich. Tulina rollt sich auf die Seite und liegt nun neben ihm. Träge stützt sie das Kinn auf den Handrücken und blinzelt ein wenig. Sie zieht die Nase kraus, als sie langsam von links nach rechts den Strand entlang späht.

Hier sind wir nicht unter uns, weißt du.

Bei diesem Satz wirbelt Cavi herum, so schnell es sein Körper vermag, und legt sich schützend vor Tulina.

Wenn Tulina so etwas sagt, hat es immer eine Bedeutung…und sie ist wesentlich schneller darin, etwas zu spüren, als er.

So ist es auch heute wieder.

Eine Gestalt, noch undeutlich in der Ferne bei den Dünen, bewegt sich langsam auf sie beide zu. Noch ist nichts weiter zu erkennen als ein Schatten.

Tulina wirkt plötzlich angespannt. Sie steht mit einer geschmeidigen Bewegung auf und späht, nun mit einer Hand über den Augen, in Richtung des herannahenden Schattens.

Sie klatscht plötzlich aufgeregt in die Hände, und ihr rechter Fuß stampft mehrfach leicht ungeduldig auf den Boden.

Es beginnt, hört Cavi von ihr. Endlich.

Und:

Wir haben unendlich lange gewartet.